\newpage
\chapter*{Samenvatting}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Samenvatting}
\markboth{Samenvatting}{Samenvatting}
De fundamentele deeltjesfysica beschrijft het universum in termen van een paar elementaire deeltjes, bekend als quarks en leptonen en hun interacties. Zowel de eigenschappen van deze deeltjes als de werking van hun interacties zijn verwerkt in het Standaardmodel van de deeltjesfysica, dat een wiskundige beschrijving biedt van deze elementaire processen. Hoewel is aangetoond dat het Standaardmodel een zelfconsistente theorie is die met succes de meeste verschijnselen van de deeltjesfysica voorspelt, laat het verschillende vragen open en is het niet het volledige plaatje. Het antwoord op deze vragen zou gevonden kunnen worden in de zogenaamde "Nieuwe Fysica", natuurkundige modellen buiten het Standaardmodel. Het zoeken naar dergelijke Nieuwe Fysica modellen gebeurt door het bestuderen van verschillende fundamentele deeltjesprocessen om de grenzen van onze kennis te verleggen.

Bij het zoeken naar Nieuwe Fysica moet rekening worden gehouden met een interessante en belangrijke eigenschap van quarks: quarks kunnen niet alleen worden waargenomen, ze zijn altijd "opgesloten" met andere quarks en vormen samengestelde deeltjes die bekend staan als \textit{hadronen}. Hoewel de bekendste hadronen protonen en neutronen zijn, die het grootste deel van de gewone materie in het heelal vormen, zijn er veel meer verschillende hadronen die voortkomen uit verschillende combinaties van quarks. Alle hadronen, behalve protonen en de neutronen in atomen, zijn onstabiel en vervallen of "transformeren" in ten minste twee andere deeltjes. Sommige van deze vervallen zijn uitstekend geschikt voor de zoektocht naar fysica buiten het Standaardmodel en hun studie geeft een duidelijker beeld van mogelijke nieuwe theorieën.

Twee van zulke minder bekende hadronen zijn de \Bs en \Bd hadronen. Zij worden gevormd door de combinatie van twee quarks: een \textit{beauty} quark en een \textit{strange} quark in het geval van de \Bs en een \textit{beauty} quark en een \textit{down} quark in het geval van de \Bd. Zoals alle hadronen vervallen ook de \Bd en de \Bs in andere deeltjes en zijn er honderden verschillende manieren bekend hoe ze vervallen. Eén mogelijkheid is hun verval in twee muonen, een lepton soort. Deze vervalmogelijkheden, formeel aangeduid als \Bdmm en \Bsmm, zijn volgens het Standaardmodel uiterst zeldzaam: slechts 3 per miljard \Bs hadronen vervallen in twee muonen, terwijl voor \Bd een verval per 10 miljard wordt verwacht. Hoewel het verval in het Standaardmodel zeer zeldzaam is, zouden nieuwe kwantumdeeltjes of krachten een rol kunnen spelen in deze vervalprocessen, waardoor de kans waarmee ze naar verwachting zullen optreden, verandert. Ieder verschil tussen de gemeten vervalsnelheden en de voorspellingen van het Standaardmodel zou het bestaan impliceren van nieuwe deeltjes of krachten die het kwantumproces van het verval van \Bdmm en \Bsmm veranderen.

Omdat de mesonen \Bs en \Bd zeer onstabiel zijn, vervallen ze zeer snel en de studie van hun verval is daarom alleen mogelijk in speciale deeltjesexperimenten die deze mesonen in een gecontroleerde omgeving produceren. De beste faciliteit is momenteel de Large Hadron Collider in het CERN, een deeltjesversneller die deeltjes, voornamelijk protonen, versnelt tot hoge snelheden en ze laat botsen in een van de vier detectoren in een ring. Bij de proton-proton botsingen worden veel verschillende deeltjes geproduceerd, waaronder de hadronen \Bd en \Bs. Deze deeltjes en hun latere verval worden gedetecteerd in deeltjesdetectoren, zoals de LHCb detector, die gespecialiseerd is in de analyse van processen waarbij beauty- of charm quarks betrokken zijn. Aangezien deze vervalprocessen zeer zeldzaam zijn, is een enorme hoeveelheid gegevens nodig om ze te detecteren. Daarom wordt de volledige dataset die LHCb van 2011 tot 2018 heeft verzameld in dit proefschrift benut.

Slechts een klein deel van de deeltjes die bij de proton-protonbotsingen worden geproduceerd ondergaan processen die gevoelig kunnen zijn voor nieuwe fysica en dus interessant zijn voor verdere analyse. Om de datagrootte beheersbaar te houden, voert het \textit{trigger} systeem een real-time selectie uit om te beslissen of de deeltjesprocessen na de proton-proton botsingen interessant zijn voor verdere analyse en opgeslagen worden of niet. In het geval van de analyse van \Bsmm en \Bdmm is met behulp van LHCb-gegevens de trigger geoptimaliseerd om de gebeurtenissen met \Bsmm- en \Bdmm-verval op te slaan. Niettemin is het mogelijk dat verscheidene echte \Bsmm- en \Bdmm-decays de trigger niet activeren en verloren gaan. Het aantal in de analyse bepaalde kandidaten voor \Bsmm en \Bdmm moet dan worden gecorrigeerd met de efficiëntie van de trigger om rekening te houden met deze verloren gegane echte vervallen. De evaluatie van deze trigger-efficiënties wordt uitgevoerd met behulp van een combinatie van simulatie en detector gegevens en is een van de belangrijkste onderwerpen van dit proefschrift.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/b2mm-sketch}
    \caption{Schets van het \Bsmm-verval in de LHCb-detector. De uit de proton-protonbotsing afkomstige \Bsmm verplaatst zich een paar milimeter in de detector alvorens te vervallen in twee muonen, de enige deeltjes die het buitenste deel van de detector bereiken. De banen van de muonen worden door de magneet afgebogen, afhankelijk van hun lading.}
    \label{fig:sketch-bmm-dutch}
    \end{figure}

De detectie van de \Bsmm en \Bdmm verval, gezamenlijk aangeduid als signaal, is relatief schoon in de LHCb detector zoals te zien is in de schets in Fig.~\ref{fig:sketch-bmm-dutch}. Eerst moet een hadron \Bs of \Bd worden geproduceerd in de proton-proton botsing. Deze hadronen verplaatsen zich enkele millimeters in het vacuüm voordat ze in het detectorvolume vervallen in twee tegengesteld geladen muonen. De muonen laten een spoor achter in verschillende delen van de detector en zijn de enige deeltjes die het buitenste deel ervan bereiken, waardoor ze kunnen worden geïdentificeerd. Aangezien muonen geladen deeltjes zijn, worden hun banen afgebogen door de dipoolmagneet, waardoor hun ladingen en banen kunnen worden bepaald. Het punt waar het \Bs of \Bd hadron is vervallen kan worden bepaald door de banen van de twee muonen in de eindtoestand te extrapoleren naar het punt waar ze elkaar ontmoeten.

Ondanks het feit dat de sporen van het verval in de detector zeer schoon zijn, kunnen sommige andere processen ten onrechte als \Bsmm- en \Bdmm-verval worden geïdentificeerd. Omdat de signaal vervallen zo zeldzaam zijn, wordt verwacht dat deze zogenaamde achtergrondgebeurtenissen $10^7-10^8$ waarschijnlijker zijn dan de \Bsmm- en \Bdmm-decays. Om onderscheid te maken tussen het signaal en de achtergrond, worden de energie en de momenten van de twee muonen in de eindtoestand gecombineerd tot de zogenaamde \textit{invariante massa} variabele. De meerderheid van de \Bsmm en \Bdmm achtergrondkandidaten zijn exponentieel verdeeld over de invariante massavariabele, terwijl de echte \Bsmm en \Bdmm kandidaten worden waargenomen als pieken of bulten in deze verdelingen. De hoogte van de piek komt overeen met het aantal in deze analyse verkregen \Bsmm- en \Bdmm-decays, en is direct gerelateerd aan de grootheid waarin we uiteindelijk geïnteresseerd zijn: de waarschijnlijkheid van zulke decays, ook bekend als \textit{branching fractions}. Een eenvoudige schets van de dimuon invariante massaverdeling van de gegevenskandidaten voor een enkele signaalcomponent en een achtergrondcomponent wordt gegeven in Fig.~\ref{fig:peak-dutch}. 
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/peak}
    \caption{Illustratie van signaal- en achtergrondcomponenten en de verdeling van de kandidaten langs de dimuon invariante massa. De hoogte van de signaalpiek is gerelateerd aan de vervalsnelheid, ook wel vertakkingsfractie genoemd.}
    \label{fig:peak-dutch}
    \end{figure}

Het onderscheidend vermogen van de invariante massa van de twee muonen is onvoldoende om het verval van de twee muonen duidelijk te detecteren. Omdat deze vervallen zo zeldzaam zijn, moet de gevoeligheid van het datamonster worden gemaximaliseerd, wat betekent dat de achtergrond maximaal moet worden gereduceerd zonder echte signaalkandidaten te verliezen. Om dit te bereiken wordt een machine-learningtechniek gebruikt die bekend staat als de Boosted Decision Tree of BDT. De BDT classificeert de kandidaten als meer of minder signaalachtig door aan elk van hen een score toe te kennen. Deze score varieert van 0 tot 1, zodat de score hoger is naarmate het waarschijnlijker is dat de kandidaat een signaal is. De gevoeligheid van het datamonster wordt gemaximaliseerd door de dataset te verdelen in verschillende delen van BDT-score en de invariante massaverdeling in elk van deze delen gelijktijdig te analyseren. De resultaten van elk BDT-deel worden gecombineerd tot een enkele vertakkingsfractiemeting. Hiervoor is een schatting nodig van de verwachte signaal fractie die in elke BDT-deel terechtkomen. Deze schatting wordt verkregen via de ijking van de BDT calibratie, een van de hoofdonderwerpen van dit proefschrift.

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Conclusions/mass-fit-all}
 \caption{Invarintmassaverdeling van de \Bsmm en \Bdmm geselecteerde kandidaten voor BDT > 0.5. De blauwe lijn komt overeen met het totale fit-model, de afzonderlijke componenten staan in de legenda. De componenten \Bdmm en \Bsmm zijn respectievelijk groen en rood gekleurd.}
 \label{fig:mass-fit-summary-dutch}
 \end{figure}

 De verdeling van alle geselecteerde \Bsmm en \Bdmm kandidaten wordt getoond in Fig.~\ref{fig:mass-fit-summary-dutch} voor kandidaten met BDT scores hoger dan 0.5. De \Bsmm verdeling, weergegeven in rood, vertoont een duidelijke "piek" boven de achtergrondcomponenten, wat betekent dat deze statistisch significant is. Hoewel een kleine overmaat ten opzichte van de achtergrond zichtbaar is voor het verval van \Bdmm, is de piek ervan niet significant verschillend van de rest van de achtergrondcomponenten, wat betekent dat de experimentele gevoeligheid nog steeds niet voldoende is om dit vervalproces te detecteren. Uit de \Bsmm-verdeling en de hoogte van de piek is de vertakkingsfractie voor het \Bsmm-verval gemeten op $\mathcal{B}(\Bsmm) = (3.09^{+0.46+0.15}_{-0.43-0.11})\times 10^{-9}$ waarbij de eerste onzekerheid statistisch is en de tweede systematisch. Deze meting komt overeen met de voorspelling van het Standaardmodel. In het geval van het \Bdmm-verval is een bovengrens van $\mathcal{B}(\Bdmm) < 2.6\times 10^{-10}\text{ bij 95\% CL}$ ingesteld op zijn vertakkingsfractie, nog steeds boven de gevoeligheid die nodig is voor de waarneming van het \Bdmm-verval zoals voorspeld door het Standaardmodel. Deze resultaten zijn nog steeds statistisch beperkt, wat betekent dat er meer gegevens nodig zijn om een nauwkeurigere en preciezere meting van de vertakkingsfractie van het \Bdmm-verval te verkrijgen en om uiteindelijk het \Bdmm-verval te ontdekken. Hoewel de resultaten statistisch beperkt zijn, beperken in dit proefschrift de beschikbare ruimte voor nieuwe natuurkundige modellen en beperken zij de toekomstige theoretische ontwikkelingen van uitbreidingen of nieuwe theorieën buiten het Standaard Model.

